\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

L'objet de ce TP est d'écrire un programme qui permet de prévoir si un
texte est écrit en français ou en anglais. 


\begin{minipage}[t]{.450\linewidth}
Voici les statistiques
concernant la fréquence d'apparition en pourcentage des lettres \emph{U}
et \emph{H}, dans 10 textes écrits soit en anglais, soit en français.

 
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    Texte & U & H & Langue\\
    \hline
    1 & 5.61 & 0.5 & ``F''\\
    \hline
    2 & 2.99 & 5.09 & ``A''\\
    \hline
    3 & 5.28 & 0.52 & ``F''\\
    \hline
    4 & 2.57 & 5.87 & ``A''\\
    \hline
    5 & 6.91 & 0.59 & ``F''\\
    \hline
    6 & 2.68 & 5.56 & ``A''\\
    \hline
    7 & 5.06 & 0.63 & ``F''\\
    \hline
    8 & 2.91 & 5.28 & ``A''\\
    \hline
    9 & 3.09 & 4.90 & ``A''\\
    \hline
    10 & 5.75 & 0.6 & ``F''\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.50\linewidth}
  Ce tableau sera stocké dans la variable \texttt{STATS} (sans la première
  ligne contenant le nom des colonnes).

  \begin{Shaded}
    \begin{Highlighting}[]
      \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ STATS }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\FloatTok{5.61}\NormalTok{, }\FloatTok{0.5}\NormalTok{, }\StringTok{"F"}\NormalTok{],}
      \NormalTok{...         [}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\FloatTok{2.99}\NormalTok{, }\FloatTok{5.09}\NormalTok{, }\StringTok{"A"}\NormalTok{],}
      \NormalTok{...         [}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\FloatTok{5.28}\NormalTok{, }\FloatTok{0.52}\NormalTok{, }\StringTok{"F"}\NormalTok{],}
      \NormalTok{...         [}\DecValTok{4}\NormalTok{, }\FloatTok{2.57}\NormalTok{, }\FloatTok{5.87}\NormalTok{, }\StringTok{"A"}\NormalTok{],}
      \NormalTok{...         [}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\FloatTok{6.91}\NormalTok{, }\FloatTok{0.59}\NormalTok{, }\StringTok{"F"}\NormalTok{],}
      \NormalTok{...         [}\DecValTok{6}\NormalTok{, }\FloatTok{2.68}\NormalTok{, }\FloatTok{5.56}\NormalTok{, }\StringTok{"A"}\NormalTok{],}
      \NormalTok{...         [}\DecValTok{7}\NormalTok{, }\FloatTok{5.06}\NormalTok{, }\FloatTok{0.63}\NormalTok{, }\StringTok{"F"}\NormalTok{],}
      \NormalTok{...         [}\DecValTok{8}\NormalTok{, }\FloatTok{2.91}\NormalTok{, }\FloatTok{5.28}\NormalTok{, }\StringTok{"A"}\NormalTok{],}
      \NormalTok{...         [}\DecValTok{9}\NormalTok{, }\FloatTok{3.09}\NormalTok{, }\FloatTok{4.9}\NormalTok{, }\StringTok{"A"}\NormalTok{],}
      \NormalTok{...         [}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\FloatTok{5.75}\NormalTok{, }\FloatTok{0.6}\NormalTok{, }\StringTok{"F"}\NormalTok{]]}
    \end{Highlighting}
  \end{Shaded}
\end{minipage}

\bigskip

La représentation graphique suivante avec en abscisse la fréquence du
\emph{U} et en ordonnée la fréquence du \emph{H} montre que ces deux
lettres sont assez discriminantes.

\begin{center}
  \includegraphics[width=.5\linewidth]{nuages_points_1_UH.png}
\end{center}

L'objectif du reste du TP est d'établir la fréquence de \emph{U} et de
\emph{H} dans le texte dont on veut prédire la langue d'écriture pour
pouvoir chercher quels sont les k plus proches voisins parmi les 10
textes dont on connait les statistiques.

\begin{center}
  \includegraphics[width=.5\linewidth]{nuages_points_2_UH.png}
\end{center}

\begin{enumerate}
%\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Écrire une fonction \texttt{distance(x\_1,\ y\_1,\ x\_2,\ y\_2)} qui
  calcule la distance euclidienne entre les points de coordonnées
  \texttt{(x\_1,\ y\_1)} et \texttt{(x\_2,\ y\_2)}.

  On rappelle que la formule de la distance séparant les points \(A\) et
  \(B\) est :

  \[ AB = \sqrt{(x_A - x_B)^2 + (y_A-y_B)^2}\]
%\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ distance(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{)}
    \FloatTok{5.0}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ distance(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{) }
    \FloatTok{1.0}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

%\begin{enumerate}
%\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
%\setcounter{enumi}{1}
%\tightlist
\item
  Écrire une fonction \texttt{frequence\_lettre(lettre,\ texte)} qui
  renvoie la fréquence d'apparition de la \texttt{lettre} dans le
  \texttt{texte}. La fréquence renvoyée doit être en pourcentage.
%\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ t }\OperatorTok{=} \StringTok{"J'adore jouer avec mon ballon !"}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ isclose(frequence_lettre(}\StringTok{'a'}\NormalTok{, t), }\FloatTok{9.67741935483871}\NormalTok{, rel_tol}\OperatorTok{=}\FloatTok{1e-10}\NormalTok{)}
    \VariableTok{True}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ frequence_lettre(}\StringTok{'y'}\NormalTok{, t)}
    \FloatTok{0.0}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ isclose(frequence_lettre(}\StringTok{'j'}\NormalTok{, t), }\FloatTok{6.451612903225806}\NormalTok{, rel_tol}\OperatorTok{=}\FloatTok{1e-10}\NormalTok{)}
    \VariableTok{True}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

%\begin{enumerate}
%\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
%\setcounter{enumi}{2}
%\tightlist
\item
  Écrire une fonction \texttt{liste\_distances(x,\ y,\ liste\_donnees)}
  qui renvoie la liste des distances séparant le point
  \texttt{(x\ ;\ y)} de tous les points présents dans la
  \texttt{liste\_donnees}.
%\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ liste_distances(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, STATS)}
    \NormalTok{    [[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\FloatTok{5.632237566012287}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{], [}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\FloatTok{5.90323640048406}\NormalTok{, }\StringTok{'A'}\NormalTok{],}
    \NormalTok{      ..., [}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\FloatTok{5.7812195945146385}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{]]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

%\begin{enumerate}
%\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
%\setcounter{enumi}{3}
%\tightlist
\item
  Écrire une fonction \texttt{prediction(liste,\ k)} qui renvoie la
  valeur de l'étiquette la plus présente parmi les \texttt{k} premières
  valeurs de la \texttt{liste}. \emph{La liste doit être triée.}
%\end{enumerate}

Ici l'étiquette vaut \texttt{\textquotesingle{}A\textquotesingle{}},
\texttt{\textquotesingle{}F\textquotesingle{}} ou
\texttt{\textquotesingle{}?\textquotesingle{}} si on ne peut savoir.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ liste_triee }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{], }
\NormalTok{    ...                [}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{,}\StringTok{'F'}\NormalTok{], }
\NormalTok{    ...                [}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\StringTok{'A'}\NormalTok{], }
\NormalTok{    ...                [}\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\StringTok{'A'}\NormalTok{], }
\NormalTok{    ...                [}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{]]}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ prediction(liste_triee, }\DecValTok{1}\NormalTok{)}
    \CommentTok{'F'}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ prediction(liste_triee, }\DecValTok{2}\NormalTok{) }
    \CommentTok{'F'}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ prediction(liste_triee, }\DecValTok{4}\NormalTok{)}
    \CommentTok{'?'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

%\begin{enumerate}
%\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
%\setcounter{enumi}{4}
%\tightlist
\item
  Écrire une fonction \texttt{predire\_langue(texte,\ k)} qui tente de
  prédire la langue dans laquelle est écrit le \texttt{texte} en se
  basant sur les \texttt{k} plus proches voisins. La fonction doit
  renvoyer l'une des phrases suivantes :
%\end{enumerate}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  « Je pense que le texte est écrit en français.»
\item
  « Je pense que le texte est écrit en anglais.»
\item
  « Je ne sais pas dans quelle langue est écrit le texte.»
\end{itemize}

\emph{Petit coup de pouce}

\texttt{sorted(ld,\ key=lambda\ valeur:\ valeur{[}1{]})} renvoie une
copie triée dans l'ordre croissant de la liste de listes \texttt{ld}
suivant les valeurs de la deuxième colonne.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ T }\OperatorTok{=}\NormalTok{ (}\StringTok{"Earlier releases have been removed because"}
\NormalTok{...      }\StringTok{"we can only support the current versions of the software. "}
\NormalTok{...      }\StringTok{"To update old code, read the changes page. "}
\NormalTok{...      }\StringTok{"Changes for each release can be found in revisions.txt. "}
\NormalTok{...      }\StringTok{"If you have problems with the current release, please file a bug "}
\NormalTok{...      }\StringTok{"so that we can fix it. Older releases can also be built "}
\NormalTok{...      }\StringTok{"from the source. Read More about the releases and their numbering. "}
\NormalTok{...      }\StringTok{"To use Android Mode, Processing 3 or later is required."}\NormalTok{)}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ predire_langue(T, }\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\CommentTok{'Je pense que le texte est écrit en anglais.'}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ predire_langue(T, }\DecValTok{8}\NormalTok{)}
\CommentTok{'Je pense que le texte est écrit en anglais.'}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ predire_langue(T, }\DecValTok{10}\NormalTok{)}
\CommentTok{'Je ne sais pas dans quelle langue est écrit le texte.'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Peut-on considérer l'algorithme des k plus proches voisins comme fiable
?

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ T }\OperatorTok{=} \StringTok{"L'hyperbole est un truc de hippie !"}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ predire_langue(T, }\DecValTok{9}\NormalTok{)}
\CommentTok{'Je pense que le texte est écrit en anglais.'}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ predire_langue(T, }\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\CommentTok{'Je pense que le texte est écrit en anglais.'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\end{enumerate}
